\chapter{Introduction}\label{chap-introduction}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{ressources/bovins.jpg}
  \caption{Une représentation picturale d'une personne man\oe{}uvrant un engin agricole tracté par des bovins. Une des premières formes d'archivage de données ? Photographie par Sven Rosborn.}\label{fig-bovins}
\end{figure}

La gestion et l'organisation des connaissances humaines est un chantier permanent dont les origines remontent probablement aux premières lueurs de l'humanité. On peut en effet considérer les peintures rupestres qui nous ont été léguées par nos ancêtres comme une première forme d'archivage de l'information. Par exemple, comment décrire la peinture en \cref{fig-bovins}, si ce n'est comme un chef d'\oe{}uvre d'art pictural visant à enseigner, par le moyen de symboles adaptés au public de l'époque, le maniement d'une forme de charrue tractée par des animaux ?

Au fil du temps, nous avons amélioré nos méthodes et outils de communications. L'écriture et la langue, notamment, ont permis de pérenniser les diverses et nombreuses connaissances que nous accumulions. Aujourd'hui nous disposons de technologies évoluées, pour notre époque, qui nous ont permis de développer de puissants outils de stockage et de gestion de nos connaissances sous forme numérique. Cependant, stocker de grandes quantités de données n'est intéressant que si l'on dispose de moyens de les interpréter automatiquement ou, au moins, d'outils pratiques et performants pour interroger ces données.

Le développement de tels outils nécessite de repenser la manière dont les données sont stockées. Il est en effet difficile, pour un algorithme, d'extraire des connaissances depuis un texte brut. Il est encore plus difficile d'en extraire depuis des images ou des flux vidéos, pourtant, ces supports sont extrêmement présents sur internet et regorgent d'informations. Tous ces supports de l'information partagent un même point commun : ils ne possèdent pas de structures propres et explicites.

En revanche, les ordinateurs sont très performants lorsqu'il s'agit de manipuler des données structurées. Par exemple, XML et JSON, pour ne citer qu'eux, sont des langages structurés de description utilisés massivement dans le but de permettre aux ordinateurs de communiquer entre eux. Les systèmes de gestion de base de données (SGBD) et le langage SQL sont également de parfaits exemples, en offrant d'un côté un outil d'archivage de nombreuses données structurées et de l'autre un langage permettant de communiquer relativement simplement et, surtout, efficacement avec le SGBD.

Ces approches sont cependant limitées dès lors qu'il s'agit de représenter des structures ne possédant pas de schéma propre, ou encore si ce schéma n'est pas connu. On qualifie de << pauvre >> ce genre de structures, dans le sens où elles ne possèdent pas de propriété particulière. Les graphes, notamment, sont particulièrement adaptés à la structuration de telles données, comme le suggèrent les efforts récents autour des données liées, ou \emph{linked data}, et du web sémantique. Les graphes permettent de modéliser de nombreux types de structures, pauvres ou non, dynamiques ou non, et sont l'objet de nombreux travaux et études. Tous ces critères font des graphes un outil de structuration et de modélisation privilégié dans de nombreuses situations.

La prétopologie, tout comme la théorie des graphes, propose un large panel d'outils pour manipuler et structurer un ensemble de connaissances. Cependant, la prétopologie est considérablement moins populaire que la théorie des graphes. Pourtant, cette théorie dispose de plusieurs avantages par rapport aux graphes, elle permet notamment d'exprimer des relations entre ensembles d'éléments, là où la structure des graphes n'est définie que pour des paires d'éléments. Les nombreux atouts de la prétopologie seront présentés tout au long de ce document, à commencer par le {\bfseries second chapitre} dans lequel la théorie de la prétopologie est présentée dans sa globalité.

Le {\bfseries troisième chapitre} quant à lui sera destiné à énumérer différents domaines, tels que l'apprentissage automatique ou l'analyse d'images, dans lesquels les outils de la prétopologie sont particulièrement adaptés. Il permettra également de poser le formalisme logique sur lequel s'appuie cette thèse.

Le {\bfseries quatrième chapitre} permettra de définir un premier algorithme d'apprentissage automatique d'espaces prétopologiques reposant sur le formalisme logique introduit en chapitre 3. Cet algorithme permettra d'apprendre toute forme de structures prétopologiques.

Dans le {\bfseries cinquième chapitre}, un algorithme d'apprentissage d'espaces prétopologiques \emph{de type V} sera présenté. Les espaces prétopologiques de type V possèdent certaines propriétés structurelles intéressantes qui sont particulièrement appréciables pour modéliser et structurer des données dans de nombreuses situations.

Les {\bfseries trois chapitres suivants} sont destinés à présenter diverses situations dans lesquelles apprendre un espace prétopologique est une solution pertinente pour structurer un ensemble d'informations. Dans le {\bfseries sixième chapitre}, l'apprentissage d'un modèle prétopologique permet de construire automatiquement un modèle de structuration, ou de propagation, d'une relation sémantique complexe au sein d'un ensemble de termes. La même approche est utilisée dans le {\bfseries septième chapitre} afin de construire automatiquement des modèles d'extraction de relations temporelles à partir de textes, dans le but de produire automatiquement des structures temporelles. Le {\bfseries huitième chapitre} est consacré à l'apprentissage de modèles d'extraction de communautés \emph{égo-centrées} dans un réseau. Cette tâche se démarque des deux précédentes dans le sens où les communautés sont des structures bien différentes des structures sémantiques et temporelles.

Enfin, le {\bfseries neuvième chapitre} conclura ce document, mais pas ces travaux, puisque ces derniers ouvrent de nombreuses perspectives.